**昏迷指數**（、），是醫學上評估病人[昏迷程度的指標](../Page/昏迷.md "wikilink")，現今用的最廣的是格拉斯哥昏迷指數（、）。此指數是由[格拉斯哥大學的兩位](../Page/格拉斯哥大學.md "wikilink")[神經外科](../Page/神經外科.md "wikilink")[教授Graham](../Page/教授.md "wikilink")
Teasdale與Bryan J. Jennett在1974年所發表。

## 評估方法

格拉斯哥昏迷指數的評估有三個方面，三個方面的分數加總即為昏迷指數。記述以E、V、M三方面：

### 睜眼反應（E, Eye opening）

  - 4分：主動地睜開眼晴（spontaneous）。
  - 3分：聽到呼喚後會睜眼（to speech）。
  - 2分：有刺激或痛楚會睜眼（to pain）。
  - 1分：對於刺激無反應。
  - C：有外力阻止眼睛睜開（closed），例如眼皮水腫。

### 說話反應（V, Verbal response）

  - 5分：說話有條理，會與人交談（oriented）。
  - 4分：可應答，但說話沒有邏輯性（confused）。
  - 3分：可說出單字或胡言亂語（inappropriate words）。
  - 2分：可發出聲音（unintelligible sounds）。
  - 1分：無任何反應（none）。
  - T：氣管切開無法正常發聲（tracheostomy）。
  - E：氣管插管無法正常發聲（endotracheal tube）。
  - A：[失語症](../Page/失語症.md "wikilink")（aphasia）。

### 運動反應（M, Motor response）

  - 6分：可依指令做出各種動作（obey commands）。
  - 5分：施以刺激時，可定位出疼痛位置（localize）。
  - 4分：對疼痛刺激有反應，肢體會閃避（withdrawal）。
  - 3分：對疼痛刺激有反應，肢體會彎曲，試圖迴避（）。
  - 2分：對疼痛刺激有反應，肢體反而會伸展開（）。
  - 1分：無任何反應（no response）。

## 昏迷程度

昏迷程度以E、V、M三者分數加總來評估，正常人的昏迷指數是滿分15分，昏迷程度越重者的昏迷指數越低分，最低為3分。

  - 輕度昏迷：13分到15分。
  - 中度昏迷：9分到12分。
  - 重度昏迷：3分到8分。
  - 其他狀況：因插管或氣切無法發聲的重度昏迷者會有 2E或2T
  - E：氣管插管無法正常發聲（endotracheal tube）。
  - T：氣管切開無法正常發聲（tracheostomy）。
  - A:為失語症

## 相關條目

  - [日本昏迷指數](../Page/日本昏迷指數.md "wikilink")

## 參考文獻

  -
  -
  -
## 外部連結

  - [Website to calculate the Glasgow Coma
    Scale](http://www.sfar.org/scores2/glasgow2.php)

  -
  - [An Android app to calculate GCS /
    PGCS](https://play.google.com/store/apps/details?id=com.aadima.apps.gcs)

[Category:神經科學](../Category/神經科學.md "wikilink")